Les employés et opérateurs de l’informatique sont chargés des manipulations sur ordinateurs et leurs périphériques, ou de l’information des utilisateurs. Ils sont ainsi opérateurs en informatique, assistants d’exploitation, ou encore assistants bureautiques. Avec 36 000 personnes en activité en moyenne sur la période 2012-2014, le poids de cette profession dans l’emploi global est faible.Composé de 85 % de femmes au début des années 1980, ce métier n’en compte aujourd’hui plus que 47 %. Les employés de l’informatique sont relativement jeunes : 20 % des emplois sont occupés par des personnes de moins de 25 ans, soit une proportion deux fois et demi plus importante que sur l’ensemble des métiers. Cependant, cette population a fortement vieilli au cours des trente dernières années : 22 % des emplois sont désormais occupés par une personne de 50 ans ou plus, contre 5 % au début des années 1980. Dans cette profession, 37 % des personnes exercent leur emploi dans la même entreprise depuis au moins dix ans. La mobilité a baissé : alors qu’en 2007, le taux de rotation était de 61 %, bien au dessus de la moyenne (52 %), en 2014 il est désormais de 44 %, contre 62 % en moyenne.Le niveau de qualification y est relativement varié : 35 % des employés et opérateurs de l’informatique possèdent au plus un diplôme de niveau CAP ou BEP, 16 % ont le baccalauréat ou un brevet professionnel et 35 % ont un diplôme supérieur. Parmi les moins de 30 ans, près de la moitié sont en cours d’études initiales, du fait de la part relativement élevée d’apprentis (11 %) dans ce métier. Les contrats à durée déterminée se sont également développés au cours des trente dernières années, mais le contrat ou l’emploi à durée indéterminée reste la norme (75 %)Les horaires « atypiques » sont peu fréquents. Le salaire mensuel net des trois quarts des actifs exerçant ce métier à temps plein est inférieur à 2 000 € par mois. Les employés et opérateurs de l’informatique travaillent dans des secteurs d’activité très variés. Seuls 27 % des emplois sont exercés dans une entreprise dont l’activité principale est liée aux activités informatiques et services d’information.Cette profession est très réactive à la conjoncture. Le nombre de demandeurs d’emploi recherchant un poste dans ce métier a augmenté ces dernières années, et est important en 2014 par rapport au nombre de personne en emploi sur ce métier. La part des femmes parmi les demandeurs d’emploi est très faible (12 %). Le taux de demande d’emploi est cinq fois plus faible pour les femmes que pour les hommes.
